\opt{optbw}{
 \afterpage{
 \newgeometry{top=1.5cm,bottom=2.7cm,left=1.5cm,right=1.5cm}
  \begin{landscape}
     \begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=250mm]{Fig_9a}

    \includegraphics[width=250mm]{Fig_9b}

    \caption{Coupe stratigraphique de la tranchée sud J20/k1a--J20/f1b
      de 1956, vectorisée en 2019. L'est est à gauche, l'ouest à droite. La partie
  inférieure de la figure est la continuation vers l'ouest (avec légère
superposition) de la partie supérieure. On remarque que la couche IV (renommée
4, \delaperiodeCAC{}) est établie directement sur le sol vierge, alors que les distinctions
entre les autres phases sont bien moins marquées. Selon
le carroyage de l'époque, la distance entre deux lignes
verticales est de \SI{10}{\meter}.}
    \label{Bo56-Schnitt--k1a-f1b-Sud}
  \end{figure}
   \begin{figure}[p]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[width=250mm]{Fig_10}}
    \caption{Coupe stratigraphique de la tranchée C de 1956 (relevée en 1958
    par \Neve), l'est est à droite, l'ouest à gauche. Le relevé a les mêmes
  caractéristiques que la \cref{Bo56-Schnitt--k1a-f1b-Sud}, avec la couche 4
établie directement sur le sol vierge. Selon
le carroyage de l'époque, la distance entre deux lignes
verticales est de \SI{5}{\meter}.}

    \label{Bo58-SchnittC}
  \end{figure}
  \begin{figure}[p]
    \centering
    \fbox{\includegraphics[width=250mm]{Fig_11}}
    \caption{Commentaire et détail de la coupe stratigraphique de la tranchée C
    de 1956 (voir \cref{Bo58-SchnittC}). Sur la droite, à l'est, la structure
  de combustion du \BA{} a été creusée dans le sol (\cref{410-Occupation-EBA},
\cpageref{410-Occupation-EBA}). D'après ma lecture du relevé stratigraphique,
deux phases principales sont à distinguer, une phase récente et une phase
ancienne. Selon
le carroyage de l'époque, la distance entre deux lignes
verticales est de \SI{5}{\meter}}
    \label{Bo58-SchnittC-Detail}
  \end{figure}
\end{landscape}
\restoregeometry        }
       }




\opt{optbw}{
 \begin{figure}[h]
   \centering
   \begin{minipage}[]{0.90\linewidth}
   \centering
   \fbox{\includegraphics[width=120mm]{Fig_8}}
     \caption{Coupe stratigraphique de 1953,
       représentant les 5 couches du \NoV{}, mais sans
       la surface d'origine (\cite[21 fig.
       9]{Naumann1957} ; l'échelle sur la gauche est en
       mètre).  On notera la simplification (et
       l'horizontalité) des couches par rapport aux
       relevés stratigraphiques de terrain
       (\cref{Bo56-Schnitt--k1a-f1b-Sud,Bo58-SchnittC,Bo58-SchnittC-Detail})
     }
     \label{BogazkoyIII-UST-Strat}
   \end{minipage}
 \end{figure}
 }



Les données stratigraphiques provenant de la ville basse sont
décevantes. Les premières séquences stratigraphiques proviennent du
\nordV{} et de la tranchée dans la \WTer{}. En 1953, 1956--1957 une
séquence de cinq phases fut établie, publiée dès 1953 et accompagnée
d'une coupe stratigraphique (\cref{BogazkoyIII-UST-Strat})\footnote{En
1937--1938, la même division que pour \bk{} fut employée, voir
\cite[5--32]{Bittel1939a}.}. Cette séquence fut étudiée avec une
attention particulière en 1956 et 1958, comme en témoignent deux
relevés restés inédits. Le premier documente le sud de la tranchée
dans le \NoV{} (\cref{Bo56-Schnitt--k1a-f1b-Sud}) et le second reprend
la coupe ouest de la tranchée C de 1956
(\cref{Bo58-SchnittC,Bo58-SchnittC-Detail}). Ces relevés renseignent
toutes les périodes, y compris la couche 5 du \BA{}.
Malheureusement, il n'en existe aucune interprétation originale.

Du point de vue de la chronologie et de la stratigraphie de la ville
basse, la phase 5 est particulièrement intéressante. Celle-ci se situe
sous les murs \delaperiodeCAC{} et a été datée du \BA{} grâce à la
découverte de céramiques associées à une structure de
combustion\footnote{\cite[35--39]{Fischer1958}. Voir \infra{}
\cref{410-Occupation-EBA}.}. Cette structure a été enterrée dans le
sol vierge, sur lequel sont fondés les vestiges \delaperiodeCAC{}
(phase 5, \cref{Bo58-SchnittC-Detail}).

En 1956--1957 une différence a été faite entre deux sous-phases, 4a et
4b. Sur le profil (\cref{Bo58-SchnittC-Detail}), il semblerait que
cette distinction ait été faite grâce au changement d'orientation des
murs, mais les plans ne permettent pas de confirmer cette observation.

En ce qui concerne les périodes plus récentes que \laperiodeCAC{}, on
peut noter certaines variations entre ces deux coupes. Sur le premier
relevé (\cref{Bo56-Schnitt--k1a-f1b-Sud}), celui du \NoV, certes un
peu plus schématique, mais indiquant les différentes phases
architecturales, la partie supérieure de la coupe, plus proche de la
surface, révèle des structures. La partie supérieure de la seconde
coupe (\cref{Bo58-SchnittC,Bo58-SchnittC-Detail}), celle de la \WTer{}
est, quant à elle, presque complètement libre de structures. Ces deux
coupes sont essentielles pour comprendre l'occupation et la
périodisation \delaph{} à \bo.  Même si aucun lien direct entre ces
coupes ne peut-être fait, tout porte à croire que  la \WTer{} n'a pas
été occupée aux périodes les plus récentes, contrairement au \NoV{}.
